% !TEX root
% \documentclass[oneside]{book}
\documentclass[a5paper,10pt,oneside]{report}

\usepackage{stat-methods}

\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}

\title{Обработка результатов учебного эксперимента}
\author{П.В. Попов, А.А. Нозик}

\maketitle

%\disclaimer{
%    Данный документ является рабочей версией пособия. Оформление будет изменяться по мере доработки. Также ожидаются небольшие изменения по содержанию.
%    
%    Любые замечания по содержанию или оформлению следует оставлять в репозитории \url{https://github.com/altavir/mipt-stat-book}. 
%    Также замечания можно отправлять по электронной почте или через телеграм: \url{http://npm.mipt.ru/about.html}.
%}

%Дата последнего обновления: \today


\tableofcontents

%\listoftodos

\newpage 

\chapter*{Предисловие}
    Данное пособие содержит краткое изложение основных понятий и методов, необходимых для обработки результатов экспериментов в учебной лаборатории, а также указания по представлению результатов лабораторных работ в соответствии со сложившимся современным стандартам оформления научных публикаций.

    Умение оценивать погрешности, или \textquote{ошибки}, измерений
    является важной частью любого научного эксперимента на всех его этапах.
    Так, при подготовке и проведении эксперимента необходимо знать точность
    используемых приборов, уметь находить пути возможного уменьшения погрешностей,
    разумно организовать сами измерения и правильно оценивать точность
    полученных значений. На этапе обработки возникает необходимость пересчитывать
    возможную погрешность в конечных результатах по известным оценкам погрешностей
    в исходных данных. А на самом важном этапе --- интерпретации
    результатов эксперимента --- без знания точности проведённых
    измерений и без корректной статистической обработки невозможно делать
    обоснованные выводы в пользу той или иной физической модели, той или
    иной гипотезы.

    Пособие может быть рекомендовано студентам первого курса для первичного
    ознакомления с предметом, либо в качестве \textquote{шпаргалки}
    по основным формулам. Более подробное
    изложение элементарных основ теории погрешностей можно найти в пособиях \cite{taylor,squires,zaidel}. 
    Студентам, знакомым с основами теории вероятностей и математической 
    статистики, и желающим на более глубоком уровне познакомиться с современными методиками обработки данных, можно порекомендовать книги \cite{hudson,idie}.
    
    Расширенная html-версия данного пособия, содержащая в том числе 
    сопроводительные видео-материалы, дополнительные главы и
    актуальные исправления, доступна на сайте кафедры общей физики http://mipt.ru/education/chair/physics в разделе
    лаборатории 1-го семестра.

\input{measure.tex}

\input{prob.tex}

\input{recomendations.tex}

\input{estimate-short.tex}

% \input{estimate.tex}

%\input{advanced.tex}

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{taylor} \textit{Тейлор Дж}. Введение в теорию ошибок.~---
    Москва\,: Мир, 1985.

\bibitem{squires} \textit{Сквайрс Дж.} Практическая физика.~--- Москва\,: Мир, 1971.

\bibitem{zaidel} \textit{Зайдель А.Н.} 
Погрешности измерений физических величин.~--- Ленинград\,: Наука, 1985.


\bibitem{hudson} \textit{Худсон Д.} Статистика для физиков.~---
    Москва\,: Мир, 1970.

\bibitem{idie} \textit{Идье В.}, \textit{Драйард Д.}, \textit{Джеймс Ф}., \textit{Рус М.}, \textit{Садуле Б.} Статистические методы в экспериментальной физике.~--- Москва\,: Атомиздат, 1976. 


\end{thebibliography}

\end{document}
