\chapter{Измерения и погрешности}

% \disclaimer{
%     Этот раздел предназначен для поверхностного ознакомления с измерением
% физических величин. Для более глубокого понимания рекомендуется сначала
% ознакомиться с основами теории вероятности, приведенными в главе \ref{ch:prob}.
% }

Свойства физического объекта (явления, процесса) определяются набором
количественных характеристик~--- \emph{физических величин}.
Результатом измерения может быть количество отсчётов некоторого события, логическое утверждение (да/нет) или даже качественная оценка (сильно/слабо/умеренно). 
Мы ограничимся наиболее типичным для физики случаем, когда результат отдельного измерения представляет собой \emph{число}, задающее отношение измеряемой величины к некоторому \emph{эталону}.
Сравнение с эталоном может быть как \emph{прямым} (проводится непосредственно экспериментатором), так и \emph{косвенным} (проводится с помощью некоторого прибора, которому экспериментатор доверяет).
%Полученные таким образом величины имеют \emph{размерность}, определяемую выбором эталона.

Взаимосвязь между различными физическими величинами описывается
\emph{физическими законами}, представляющими собой идеализированную
\emph{модель} действительности. Конечной целью любого физического
эксперимента является проверка адекватности и
уточнение параметров таких моделей.

\section{Результат измерения}

Рассмотрим простейший пример: измерение длины стержня
с помощью линейки. Линейка проградуирована производителем с помощью
некоторого стандартного эталона длины~--- таким образом, сравнивая длину
стержня со шкалой линейки, мы выполняем косвенное сравнение с
эталоном.

% Важно понимать, что результат измерения не отражает точную (абсолютную)
% характеристику объекта, но в зависимости от самого измерение является числом
% \emph{приблизительно} равным этому абсолютному значению.

Приложим линейку к стержню и получим по её шкале некоторый результат~$x=x_{изм}$. Можно ли утверждать, что $x_{изм}$~--- это и есть \emph{истинная} длина стержня? Ответ не столь очевиден, как может показаться.

Во-первых, значение~$x$ \emph{не может быть задано точно}. Хотя бы
потому, что оно обязательно \emph{округлено} до некоторой значащей
цифры: если линейка \textquote{обычная}, то у неё
есть \emph{цена деления}; а если \textquote{линейка}, к примеру, лазерная
--- у неё высвечивается конечное \emph{число значащих цифр}
на дисплее.

Во-вторых, истинная длина вполне может отличаться от измеренной больше,
чем на ошибку округления. Действительно,
мы могли приложить линейку не вполне ровно; сама линейка всегда
изготовлена не вполне точно; стержень не является идеальным цилиндром и т.\,п.

И, наконец, если пытаться хотя бы гипотетически переходить к бесконечной
точности измерения, теряет смысл само понятие \textquote{истинной} длины стержня. Ведь на масштабах атомов у стержня нет чётких границ, а значит говорить о его
геометрических размерах в таком случае крайне затруднительно! В общем случае 
под <<истинным значением>> физической величины всегда подразумевается 
некоторая \emph{идеализация}.

Итак, из нашего примера видно, что никакое физическое измерение не может быть
произведено абсолютно точно, то есть
\textbf{у любого измерения есть \emph{погрешность}}.%
\note{Также используют эквивалентный термин \emph{ошибка измерения}
(от \emph{англ.} error). Подчеркнём, что смысл этого термина отличается от
общеупотребительного бытового: если физик говорит \textquote{в измерении есть ошибка},
--- это не означает, что оно неправильно и его надо переделать.
Имеется ввиду лишь, что это измерение \emph{неточно}, то есть имеет
\emph{погрешность}.}

Определим количественно погрешность как разность между измеренным и \textquote{истинным} значением физической величины:
\[
    \delta x = x_{\text{изм}} - x_{\text{ист}}.
\]
Однако использование такого определения затруднено~---
величину~$\delta x$ невозможно непосредственно вычислить или измерить. Во-первых, из-за неизбежного наличия погрешностей мы можем знать только~$x_{изм}$,
но не~$x_{ист}$, и во-вторых, само значение~$x_{ист}$ может отличаться в разных измерениях (например, стержень
неровный или изогнутый, его торцы дрожат из-за тепловых флуктуаций и т.\,д.).
Поэтому на практике можно говорить лишь об \emph{оценке} величины погрешности.

Об измеренной величине также часто говорят как об \emph{оценке}, подчёркивая,
что эта величина не точна и зависит не только от физических свойств
исследуемого объекта, но и от процедуры измерения.

%\note{
%    Термин \emph{оценка} имеет и более формальное значение. Оценкой называют результат процедуры получения значения параметров физической модели, описывающей
%    изучаемое явление. Теория оценок является подразделом математической статистики. Некоторые ее положения изложены в главе \ref{ch:estimate}.
%%     , но для более серьезного понимания следует обратиться к \cite{idie}.
%}

Для оценки значения физической величины корректно использовать
не просто некоторое фиксированное число~$x_{\text{изм}}$, а \emph{интервал} (или
\emph{диапазон}) значений, в пределах которого может лежать её
\textquote{истинное} значение. В~простейшем случае этот интервал
может быть записан как
\[
    x = x_{\text{изм}} \pm \delta x,
\]
где $\delta x$~--- \emph{абсолютная} величина погрешности.
Эта запись означает, что исследуемая величина лежит в интервале
$x \in (x_{\text{изм}} - \delta x;\, x_{\text{изм}} + \delta x)$
с некоторой достаточно большой долей вероятности (более подробно о
вероятностном содержании интервалов см. п.~\ref{sec:normal}).
Для наглядной оценки точности измерения удобно также использовать
\emph{относительную} величину погрешности:
\[
    \varepsilon_{x} = \frac{\delta x}{x_{\text{изм}}}.
\]
Она показывает, насколько погрешность мала по сравнению с
самой измеряемой величиной (её также можно выразить в процентах:
$\varepsilon = \frac{\delta x}{x} \cdot 100\%$).

\example{Штангенциркуль ---
устройство для измерения длин с ценой деления $0{,}1\;\text{мм}$. Пусть
диаметр некоторой проволоки равен $0{,}37$~мм. Считая, что абсолютная
ошибка составляет половину цены деления, результат измерения
можно будет записать как $d=0{,}40\pm0{,}05\;\text{мм}$ (или
$d=(40\pm5)\cdot10^{-5}\;\text{м}$).
Относительная погрешность составляет $\varepsilon\approx13\%$, то
есть точность измерения весьма посредственная~--- это обусловлено 
близостью размера объекта к пределу точности прибора.}

\paragraph{О необходимости оценки погрешностей.}

Измерим длины двух стержней~$x_{1}$ и~$x_{2}$ и сравним результаты.
Можно ли сказать, что стержни одинаковы или различны?

Казалось бы,
достаточно проверить, справедливо ли $x_{1}=x_{2}$. Но \emph{никакие}
два результата измерения не равны друг другу с абсолютной точностью! Таким
образом, без указания погрешности измерения ответ на этот вопрос дать
\emph{невозможно}.

С другой стороны, если погрешность $\delta x$ известна, то можно
утверждать, что измеренные длины одинаковы
\emph{в пределах погрешности опыта}, если $|x_{2}-x_{1}|<\delta x$
(и различны в противоположном случае).

Итак, без знания погрешностей невозможно сравнить между собой никакие
два измерения, и, следовательно, невозможно сделать \emph{никаких}
значимых выводов по результатам эксперимента: ни о наличии зависимостей
между величинами, ни о практической применимости какой-либо теории,
и т.\,п. В связи с этим задача правильной оценки погрешностей является крайне
важной. Существенное занижение или завышение значения погрешности
(по сравнению с реальной точностью измерений) ведёт к \emph{неправильным выводам}.

В физическом эксперименте оценка погрешностей должна проводиться \emph{всегда}
(даже когда составители \textquote{задания} не упомянули об этом!).

\section{Многократные измерения}

Проведём серию из~$n$ \emph{одинаковых} (однотипных) измерений одной
и той же физической величины (например, многократно приложим линейку к стержню) и получим
ряд значений
\[
    \mathbf{x} = \left\{ x_{1},\,x_{2},\,\ldots\,,x_{n}\right\} .
\]
Что можно сказать о длине стержня по данному набору измерений?
И влияет ли число проведённых измерений на конечный результат?

Если цена деления самой линейки достаточно мала, то как нетрудно убедиться
на практике, величины $\left\{ x_{i}\right\}$ почти наверняка окажутся
\emph{различными}. Причиной тому могут быть
самые разные обстоятельства, например: у нас недостаточно остроты
зрения и точности рук, чтобы каждый раз прикладывать линейку одинаково;
стенки стержня могут быть слегка неровными; у стержня может и не быть
определённой длины, например, если в нём возбуждены звуковые волны,
из-за чего его торцы колеблются, и т.\,д.

В такой ситуации результат измерения является \emph{случайной величиной}, 
которую можно описать некоторым \emph{вероятностным} законом~---
\emph{распределением} (подробнее см. гл.~\ref{ch:prob}). 
Вычислим среднее арифметическое по набору результатов $\mathbf{x}$,
обозначив его угловыми скобками:
\begin{equation}
    \average{x} = \frac{x_{1}+x_{2}+\ldots+x_{n}}{n} \equiv 
    \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}.
    \label{eq:average}
\end{equation}
Это значение, вычисленное по результатам \emph{конечного} числа~$n$ измерений,
принято называть \emph{выборочным} средним.

% Как правило предполагают, что распределение, характеризующее изучаемую величину
% при заданном способе измерения (на примере с линейкой легко убедиться, что
% результат зависит не только от изучаемого объекта но и от методики его
% исследования), устроено таким образом, что его среднее значение (математическое
% ожидание) соответствует истинной величине.
% \todo[author=ppv,inline]{А почему так предполагают? И что такое "истинная
% величина"? Надо переформулировать.}
% В этом случае разумно в качестве оценки значения по серии измерений использовать
% среднее арифметическое:

% Для количественной оценки разброса
% используют понятие \emph{дисперсии}. Понятие дисперсии и его формальное
% определение описаны в разделе \ref{ch:prob}. В этой главе ограничимся тем, что
% введем понятие среднеквадратичного отклонения (среднеквадратичное отклонение по
% определению равно корню из дисперсии), и его определение по серии измерений.

Кроме среднего представляет интерес и то, насколько сильно варьируются
результаты от опыта к опыту. Определим отклонение каждого измерения от среднего как
\[
    \Delta x_{i} = x_{i} - \average{x},\qquad i=1\ldots n.
\]
Разброс совокупности данных~$\{x_i\}$ относительно среднего принято характеризовать
\emph{среднеквадратичным} (или \emph{стандартным}) \emph{отклонением}:
\begin{equation}
    s = \sqrt{\frac{\Delta x_{1}^{2} + \Delta x_{2}^{2} +
              \ldots + \Delta x_{n}^{2}}{n}}
        \equiv \sqrt{\frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^{n} \Delta x_{i}^{2}}
\label{eq:sigma}
\end{equation}
или кратко
\begin{equation}
    s = \sqrt{\left<\Delta x^{2}\right>} \equiv 
        \sqrt{\left<(x - \left<x\right>)^{2}\right>}.
    \label{eq:sigma_s}
\end{equation}
Средний квадрат отклонения~$s^{2}$ называют \emph{выборочной дисперсией}.

% \note{Разброс значений можно характеризовать по-другому, например: средним
%     или максимальным модулем отклонения. Из дальнейшего рассмотрения будет видно,
%     почему использование среднеквадратичного значения математически наиболее удобно.
%
%     Среднее арифметическое является далеко не единственным способом получения оценки
% по выборке (набору данных), в некоторых случаях к примеру используют наиболее
% вероятное значение, но такие случаи лежат за пределами данного пособия.
% }

Будем увеличивать число измерений~$n$ ($n\to \infty$). Если объект измерения и методика
достаточно стабильны, то можно ожидать что отклонения от среднего~$\Delta x_i$ будут, во-первых,
относительно малы, а во-вторых, положительные и отрицательные отклонения будут
встречаться примерно одинаково часто. Тогда при вычислении \eqref{eq:average}
почти все отклонения $\Delta x_i$ компенсируются и можно ожидать,
что выборочное среднее при $n\gg 1$ будет стремиться к некоторому пределу:
\[
    \limaverage{x} = \lim_{n\to\infty}\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}x_{i}.
\]
Тогда предельное значение $\limaverage{x}$, называемое в теории вероятностей \emph{математическим ожиданием}, 
можно отождествить с \textquote{истинным} средним для исследуемой величины.

Предельную величину среднеквадратичного отклонения обозначим как
\[
    \sigma = \lim\limits_{n\to\infty} \sqrt{\frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^{n} \Delta x_{i}^{2}}.
\]

\note{Вообще говоря указанные пределы могут и не существовать. Например, если величина меняется во времени или в результате самого измерения, либо испытывает слишком большие
случайные скачки и т.\,п. Такие ситуации требуют особого рассмотрения и мы на них не останавливаемся.}

Итак, если результаты небольшого числа
измерений имеют не слишком большой разброс, то величина~$\average{x}$
может быть использована как приближенное значение (\emph{оценка}) истинного значения
$\average{x} \approx \limaverage{x}$,
а увеличение числа измерений позволит уточнить результат. 
При этом выборочное среднее значение~$\average{x}$ оказывается с большей
вероятностью ближе к истинному значению~$\limaverage{x}$, чем каждое из 
измерений~$\left\{x_i\right\}$ в отдельности. При этом, как будет показано в
п.~\ref{sec:average}, погрешность вычисления среднего убывает пропорционально корню 
из числа измерений~$\sqrt{n}$.


%Многие случайные величины подчиняются так называемому \emph{нормальному закону}
%распределения (подробнее см. Главу~\ref{ch:prob}). Для таких величин
%могут быть строго доказаны следующие свойства:
%\begin{itemize}
%    \item при многократном повторении эксперимента б\'{о}льшая часть измерений
%    ($\sim$68\%) попадает в интервал $\limaverage{x}-\sigma<x<
%    \limaverage{x}+\sigma$
%    (см. п.~\ref{sec:normal}).
%    \item выборочное среднее значение $\average{x}$ оказывается с большей
%    вероятностью ближе к истинному значению $\limaverage{x}$, чем каждое из измерений
%    $\left\{x_i\right\}$ в отдельности. При этом ошибка вычисления среднего
%    убывает пропорционально корню из числа опытов $\sqrt{n}$
%    (см. п.~\ref{sec:average}).
%\end{itemize}

% В теории вероятности показывается (см. раздел \ref{ch:prob}), что среднее
% арифметическое значение величин с одинаковым распределением имеет значительно
% меньший разброс, чем единичное измерение.
%
% В математической статистике показывается, что если некоторая величина,
% распределенная по нормальному закону (см. \ref{sec:normal}) имеет среднее
% значение $\average{x}$ и стандартное отклонение $\sigma_x$, то при многократном
% повторении эксперимента приблизительно в 68\% случаев результат $x$ будет
% попадать в интервал $\average{x}-\sigma_{x}<x<\average{x}+\sigma_{x}.$

\enlargethispage{1em}

\note{Если $n$ мало ($n\lesssim 10$), для среднеквадратичного отклонения
    следует вместо \eqref{eq:sigma} использовать так называемую \emph{несмещенную} оценку:
    \begin{equation}
    s_{n-1}^2=\frac{1}{n-1}\sum\limits _{i=1}^{n}
    \Delta x_{i}^{2}\label{eq:sigma_straight},
    \end{equation}
    где произведена замена $n\to n-1$. Подробнее см.~\cite{idie}, Гл.~7.
}

\exercise{Показать, что
    \begin{equation}
    % s_{x}^{2}=\average{\left(x-\average{x}\right)^{2}}=\average{x^{2}-2x\average{x}
    % +\average{x}^{2}}=\average{x^{2}}-\average{x}^{2}.
        s^{2} = \average{x^{2}} - \average{x}^{2}.
        \label{eq:sigma_x2}
    \end{equation}
    то есть дисперсия равна разности среднего значения квадрата
    $\average{x^{2}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^{n} x_{i}^{2}$
    и квадрата среднего 
    $\average{x}^{2} = \left(\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\right)^{2}$.
}

\section{Классификация погрешностей}

Чтобы лучше разобраться в том, сколько раз нужно повторять измерения,
и в каком случае это позволит улучшить результаты опыта,
проанализируем источники и виды погрешностей.

В первую очередь, многократные измерения позволяют проверить
\emph{воспроизводимость} результатов: повторные измерения в \emph{одинаковых}
условиях, должны давать близкие результаты. В противном случае
исследование будет существенно затруднено, если вообще возможно.
Таким образом, многократные измерения \emph{необходимы} для того,
чтобы убедиться как в надёжности методики, так и в стабильности измеряемой
величины как таковой.
% \note{Невоспроизводимые явления исследовать, очевидно, невозможно. Например,
% мы почти ничего не знаем об устройстве \textquote{шаровой молнии},
% поскольку ещё никому не удалось создать стабильные условия для её
% получения, хотя свидетельства существования этого редкого атмосферного
% явления довольно многочисленны и надёжны.}

При любых измерениях возможны грубые ошибки~--- \emph{промахи}
(\emph{англ.} miss). Это \textquote{ошибки} в стандартном
понимании этого слова~--- возникающие по вине экспериментатора
или в силу других непредвиденных обстоятельств (например, из-за сбоя
аппаратуры). Промахов, конечно, нужно избегать, а результаты таких
измерений должны быть по возможности исключены из рассмотрения.

%\note{Порой и \emph{весь эксперимент} может оказаться одним большим
%\textquote{промахом}. Из недавних примеров можно вспомнить сверхсветовые нейтрино,
%якобы обнаруженные в 2011~г. на установке OPERA --- там причиной \textquote{открытия}
%оказался плохой контакт кабеля. Самый радикальный способ проверки достоверности
%результатов --- многократная независимая проверка на других
%приборах, другими методами, и желательно, другими экспериментаторами.}

Как понять, является ли \textquote{аномальный} результат промахом? Вопрос этот весьма
непрост. В литературе существуют статистические
критерии отбора промахов, которыми мы, однако, настоятельно \emph{не рекомендуем}
пользоваться (по крайней мере, без серьёзного понимания последствий
такого отбора). Отбрасывание аномальных данных может, во-первых, привести
к тенденциозному искажению результата исследований, а во-вторых, так
можно упустить открытие неизвестного эффекта. Поэтому при научных
исследованиях необходимо максимально тщательно проанализировать причину
каждого промаха, в частности, многократно повторив эксперимент. Только если факт и причина промаха установлены вполне достоверно,
соответствующий результат можно отбросить.

\note{Часто причины аномальных отклонений невозможно установить на этапе
обработки данных, поскольку часть информации о проведении измерений к этому моменту
утеряна. Единственным способ борьбы с этим~--- это максимально подробное описание всего
процесса измерений в \emph{лабораторном журнале}. Подробнее об этом
см. п.~\ref{sec:journal}.}

При многократном повторении измерений одной и той же физической величины
погрешности могут иметь \emph{систематический} либо \emph{случайный}
характер. Назовём погрешность \emph{систематической}, если она повторяется
от опыта к опыту, сохраняя свой знак и величину, либо \emph{закономерно}
меняется в процессе измерений. \emph{Случайные} (или \emph{статистические})
погрешности меняются хаотично при повторении измерений как по величине,
так и по знаку, и в изменениях не прослеживается какой-либо закономерности.

Кроме того, удобно разделять погрешности по их происхождению. Можно
выделить
\begin{itemize}\small
    \item \emph{инструментальные} (или \emph{приборные}) \emph{погрешности},
связанные с несовершенством конструкции (неточности, допущенные при
изготовлении или вследствие воздействия окружающей среды), ошибками калибровки или ненормативными условиями эксплуатации измерительных приборов;
    \item \emph{методические} \emph{погрешности}, связанные с несовершенством
теоретической модели явления (использование приближенных формул и
моделей явления) или с несовершенством методики измерения (например,
влиянием взаимодействия прибора и объекта измерения на результат измерения);
    \item \emph{естественные} \emph{погрешности}, связанные со случайным
характером измеряемой физической величины~--- они являются не столько
\textquote{ошибками} измерения, сколько характеризуют
природу изучаемого объекта или явления.
\end{itemize}

\note{Разделение погрешностей на систематические и случайные
не является однозначным и зависит от постановки опыта. Например, производя
измерения не одним, а несколькими однотипными приборами, мы переводим
систематическую приборную ошибку, связанную с неточностью шкалы и
калибровки, в случайную. Разделение по происхождению также условно,
поскольку любой прибор подвержен воздействию \textquote{естественных}
случайных и систематических ошибок (шумы и наводки, тряска, атмосферные
условия и т.\,п.), а в основе работы прибора всегда лежит некоторое
физическое явление, описываемое не вполне совершенной теорией.}

\subsection{Случайные погрешности}

Случайный характер присущ большому количеству физических
явлений, и в той или иной степени проявляется в работе всех без исключения
приборов. Случайные погрешности обнаруживаются просто при многократном
повторении опыта~--- в виде хаотичных изменений (\emph{флуктуаций})
значений~$\left\{x_{i}\right\}$.

Если случайные отклонения от среднего в большую или меньшую стороны
примерно равновероятны, можно рассчитывать, что при вычислении среднего
арифметического~\eqref{eq:average} эти отклонения компенсируются,
и погрешность результирующего значения $\average{x}$ будем меньше,
чем погрешность отдельного измерения.

Случайные погрешности бывают связаны, например,
\begin{itemize}\small
    \item \emph{с особенностями используемых приборов}: техническими
недостатками
(люфт в механических приспособлениях, сухое трение в креплении стрелки
прибора), с естественными (тепловой и дробовой шумы в электрических
цепях, тепловые флуктуации и колебания измерительных устройств из-за
хаотического движения молекул, космическое излучение) или техногенными
факторами (тряска, электромагнитные помехи и наводки);

    \item \emph{с особенностями и несовершенством методики измерения} (ошибка
при отсчёте по шкале, ошибка времени реакции при измерениях с секундомером);

    \item \emph{с несовершенством объекта измерений} (неровная поверхность,
неоднородность состава);

    \item \emph{со случайным характером исследуемого явления} (радиоактивный
распад, броуновское движение).
\end{itemize}

Остановимся несколько подробнее на двух последних случаях. Они отличаются
тем, что случайный разброс данных в них порождён непосредственно объектом
измерения. Если при этом приборные погрешности малы, то \textquote{ошибка}
эксперимента возникает лишь в тот момент, когда мы \emph{по своей
воле} совершаем замену ряда измеренных значений на некоторое среднее
$\left\{ x_{i}\right\} \to\average{x}$. Разброс данных при этом
характеризует не точность измерения, а \emph{сам исследуемый объект} или
явление. Однако с \emph{математической} точки зрения приборные и
\textquote{естественные}
погрешности \emph{неразличимы}~--- глядя на одни только
экспериментальные данные невозможно выяснить, что именно явилось причиной
их флуктуаций: объект исследования или внешние причины.
Таким образом, для исследования естественных случайных процессов необходимо
сперва отдельно исследовать и оценить случайные инструментальные погрешности
и убедиться, что они достаточно малы.

% \note{Зависимость случайной погрешности среднего от погрешности отдельного
% измерения как правило имеет вид $\sigma_N = \sigma_1 / \sqrt{N}$ и выводится в
% разделе \ref{sec:average}.
% }

\subsection{Систематические погрешности}

Систематические погрешности, в отличие от случайных, невозможно обнаружить,
исключить или уменьшить просто многократным повторением измерений.
Они могут быть обусловлены, во-первых, неправильной работой приборов
(\emph{инструментальная погрешность}), например, сдвигом нуля отсчёта
по шкале, деформацией шкалы, неправильной калибровкой, искажениями
из-за не нормативных условий эксплуатации, искажениями из-за износа
или деформации деталей прибора, изменением параметров прибора во времени
из-за нагрева и т.\,п. Во-вторых, их причиной может быть ошибка в интерпретации
результатов (\emph{методическая погрешность}), например, из-за использования
слишком идеализированной физической модели явления, которая не учитывает
некоторые значимые факторы (так, при взвешивании тел малой плотности
в атмосфере необходимо учитывать силу Архимеда; при измерениях в электрических
цепях может быть необходим учёт неидеальности амперметров и вольтметров
и т.\,д.).

Систематические погрешности условно можно разделить на следующие категории.
\begin{itemize}\small
    \item Известные погрешности, которые могут быть достаточно точно вычислены
или измерены. При необходимости они могут быть учтены непосредственно:
внесением поправок в расчётные формулы или в результаты измерений.
Если они малы, их можно отбросить, чтобы упростить вычисления.

    \item Погрешности известной природы, конкретная величина которых неизвестна,
но максимальное значение вносимой ошибки может быть оценено теоретически
или экспериментально. Такие погрешности неизбежно присутствуют в любом
опыте, и задача экспериментатора~--- свести их к минимуму,
совершенствуя методики измерения и выбирая более совершенные приборы.

    Чтобы оценить величину систематических погрешностей опыта, необходимо
учесть паспортную точность приборов (производитель, как правило, гарантирует,
что погрешность прибора не превосходит некоторой величины), проанализировать
особенности методики измерения, и по возможности, провести контрольные
опыты.

    \item Погрешности известной природы, оценка величины которых по каким-либо
причинам затруднена (например, сопротивление контактов при подключении
электронных приборов). Такие погрешности должны быть обязательно исключены
посредством модификации методики измерения или замены приборов.

    \item Наконец, нельзя забывать о возможности существования ошибок, о
которых мы не подозреваем, но которые могут существенно искажать результаты
измерений. Такие погрешности самые опасные, а исключить их можно только
многократной \emph{независимой} проверкой измерений, разными методами
и в разных условиях.
\end{itemize}

В учебном практикуме учёт систематических погрешностей ограничивается,
как правило, теоретическими поправками
к упрощённой модели исследуемого явления и паспортными погрешностями приборов.
Стоит однако подчеркнуть, что приборная погрешность вовсе не обязательно является 
исключительно систематической, и для большинства приборов имеет также 
и случайную составляющую.

В общем случае корректный учёт систематической погрешности возможен только 
при анализе специфики конкретного эксперимента. Особенное внимание следует 
обратить на возможную зависимость (корреляцию) систематических смещений различных величин 
при многократных измерениях. 
%Одна и та же погрешность в разных случаях может быть интерпретирована и как случайная, и как систематическая. // это уже сказано выше в замечании

% // Пример громоздкий, возможно, стоит отправить его в п. 4.4.

%\example{
%    Калибровка электромагнита производится при помощи внесения в него датчика Холла или другого измерителя магнитного потока. При последовательных измерениях с разными токами (и соотственно полями в зазоре) калибровку можно учитыать двумя различными способами:
%    \begin{itemize}
%        \item Измерить значение поля для разных токов, построить линейную калибровочную кривую и потом использовать значения, восстановленные по этой кривой для вычисления поля по току, используемому в измерениях.
%        \item Для каждого измерения проводить допольнительное измерения поля и вообще не испльзовать значения тока.
%    \end{itemize}
%
%    В первом случае погрешность полученного значения будет меньше, поскльку при проведении прямой, отдельные отклонения усреднятся. При этом погрешность измерения поля будет носить систематический харрактер и при обработке данных ее надо будет учитывать в последний момент. Во втором случае погрешность будет носить статистический (случайный) харрактер и ее надо будет добавить к погрешности каждой измеряемой точки. При этом сама погрешность будет больше. Выбор той или иной методики зависит от конретной ситуации. При большом количестве измерений, второй способ более надежный, поскольку статистическая ошибка при усреднении уменьшается пропорционально корню из количества измерений. Кроме того, такой способ повзоляет избежать методической ошибки, связанной с тем, что зависимость поля от тока не является линейной.
%}

\example{Рассмотрим измерение напряжения по стрелочному вольтметру. 
В~показаниях прибора будет присутствовать, как минимум, три вида погрешности:
1)~случайная погрешность, связанная с дрожанием стрелки и ошибкой визуального 
наблюдения, примерно равная половине цены деления шкалы;
2)~cистематическая погрешность, связанная с неправильной установкой нуля;
3)~систематическая погрешность, связанная с неправильным коэффициентом 
пропорциональности между напряжением и отклонением стрелки. Как правило, приборы 
сконструированы так, чтобы максимальное значение этой погрешности было также равно 
половине цены деления (хотя на практике это и не гарантируется).}
